<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Cases on HLK-noter</title>
    <link>http://hlk.morsby.dk/cases/</link>
    <description>Recent content in Cases on HLK-noter</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>da-dk</language>
    <lastBuildDate>Wed, 15 Feb 2017 09:17:29 +0100</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://hlk.morsby.dk/cases/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Caseforelæsninger</title>
      <link>http://hlk.morsby.dk/cases/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Feb 2017 09:17:29 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://hlk.morsby.dk/cases/</guid>
      <description> Kapitel 6 Caseforelæsninger </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Oesophaguscancer</title>
      <link>http://hlk.morsby.dk/cases/oesophaguscancer/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Feb 2017 09:16:56 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://hlk.morsby.dk/cases/oesophaguscancer/</guid>
      <description>Disponerende  Alder Køn Rygning Alkohol Barrets øsofagus Achalasi Fedme Alkohol Rygning  Symptomer  Synkebesvær &amp;ndash; dysfagi (hyppigst) Smerter &amp;ndash; oftest synkesmerter Vægttab Træthed Hæmatemese Hæshed (recurrensparese) Hoste efter synkning, pneumoni, pleuraeffusion &amp;ndash; ved fistel Horners syndrom (miosis, ptose, formindsket øjenspalte)  Øsofagusresektion Thorakoabdominalt indgreb
 Abd: laparoskopi, tildanelse af ventrikelrør Tor: Øsofagusresektion og øsofagus-ventrikelanastomose  Ca. 10 cm frie resektionsrande ved adenokarcinom &amp;ndash; 3 cm ved planocellulært carcinom.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Supraventrikulære takykardier: AVNRT, WPW og atrial takykardi</title>
      <link>http://hlk.morsby.dk/cases/arytmier/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Feb 2017 11:15:33 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://hlk.morsby.dk/cases/arytmier/</guid>
      <description>EKG&amp;rsquo;et    Punkt Note     P Altid skarp &amp;ndash; kan evt. ligge i T-takken. Pos. i I-III, neg. i AVR   delta WPW-definitorisk. Langsom upslope til Q.   QRS Smal/bred &amp;ndash; regelmæssighed &amp;ndash; størrelse   T Blød kurve.    Arytmier AVNRT  AV-nodal reentry  Hyppigst kvinder. To veje gennem AV-knuden. Takykardien opstår ved ekstrasystole, der sætter gang i den langsomme vej, som efterfølende aktiverer den hurtigere &amp;ndash; herunder reentry.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lungeemboli</title>
      <link>http://hlk.morsby.dk/cases/lungeemboli/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2017 09:14:47 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://hlk.morsby.dk/cases/lungeemboli/</guid>
      <description>Case 1  Efter hofteoperation, ca. 1 uge efter op. Akut medtaget, let takypnø, let læbecyanose, BT=110&amp;frasl;60 mmHg, puls 110/min, tp 38° C Halsvenestase St.p: Ingen sikre bilyde St.c: Påskyndet regelmæssig aktion med accentueret 2. hjertelyd UE: hævelse af hø. femur og crus  Differentialdiagnoser  AKut Lungeemboli Pneumoni Sepsis Hypovolæmisk shock Blødning Pneumothorax Morfika Atelektase KOL AMI  Undersøgelser  Rtg. thorax D-Dimer (op) A-gas  pO2: 7 kPa (Hypoxæmi) pCO2: 2,5 kPa  EKG  Sinus takykardi Højresidig aktiedeviation + ST-depression og inverteret T-tak i V1-V3  Typisk for akut trykbelastning af højre ventrikel som ved lungeemboli.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pulmonal hypertension</title>
      <link>http://hlk.morsby.dk/cases/pulmonalhypertension/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2017 10:23:18 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://hlk.morsby.dk/cases/pulmonalhypertension/</guid>
      <description>Definition  mPAP &amp;gt; 25 mmHg sPAP &amp;gt; 35 mmHG Screening: TR-gradient ved EKKO ≥ 40 mmHg (≥ 3.2 m/s) Progessiv sygdom &amp;ndash;&amp;gt; RV dysfunktion/svigt  Diagnostik  Påvisning af PH  EKKO-kardiografi (TR-gradient &amp;gt; 40 mmHG)  Bestemmelse af typen af PH  EKKO (venstresidig og kongenit?) Lungeperfusions-ventilationsskintigrafi Lungefunktionsundersøgelse, HRCT ANA, HIV, abdominal UL  Ups. Mistede fokus  Behandling  Farmakologisk behandling  Uspecifik  AK-behandling Diuretika, digoxin Kontinuerlig ilt (SAT &amp;lt; 90%)  Specifik  Calcium-antagonister: Nifedipin, amlodipin Prostanoider Endothelin-blokering PDE5-hæmmeree   Non-farmakologisk behandling  Atrieseptomi Lungetransplantation   Klinik  Akut lungeemboli kan ikke give et højreventrikeltryk over 50 mmHg.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tuberkulose</title>
      <link>http://hlk.morsby.dk/cases/tuberkulose/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Mar 2017 09:16:19 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://hlk.morsby.dk/cases/tuberkulose/</guid>
      <description>Skal anmeldes til SSI Symptomer  Hoste/pneumoni-lignende B-symptomer  Diagnostik  Paraklinik  Uspecifik, svær inflammation Anæmi, CRP-forhøjelse,  Rtg. thorax  Fortætning, absces-/granulomlignende  Ekspektorat  Direkte mikroskopi PCR Dyrkning og resistens  Tager flere uger (8 for negativt svar)    Dyrkning  Stort set alle tænkelige væsker Gold standard Sikker diagnose, artsbestemmelse Resistensbestemmelse Pos. efter 2-4 uger Neg. efter 56 døgn NB! Foretages kun på SSI.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lungeabsces og empyem</title>
      <link>http://hlk.morsby.dk/cases/lungeabsces-og-empyem/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Mar 2017 10:10:38 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://hlk.morsby.dk/cases/lungeabsces-og-empyem/</guid>
      <description>Empyem er farligst.
Lungeabsces Disponerende faktorer  Alkoholoverforbrug  Forløb  Manglende bedring af pneumoni Evt. sekundær febertop efter behandling af pneumoni Moderat feber  Baggrund  Komplikation til anden sygdom (pneumoni, tumor) Ofte svækkede pt.:  alkohol ældre iv stofmisbrug immundefekt   Bakteriologi  Kun 25-30% er dykningspositive Blandt aerobe bakterier: Streptococcus, Staph. aureus, MRSA, Haemophilus influzenzae, Klebsiella pneumoniae Blandingsflora med anaerobe ved 2&amp;frasl;3 af infektioner. Som regel følsomme for metronidazol.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Thoraxtraumer</title>
      <link>http://hlk.morsby.dk/cases/thoraxtraumer/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Mar 2017 11:15:29 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://hlk.morsby.dk/cases/thoraxtraumer/</guid>
      <description> Få noter &amp;ndash; det handler sgu bare om at fikse lortet så nemt som muligt &amp;hellip;
Traumemekanisme  Stumpe traumer: &amp;lt; 10% kræver operation Penetrerende traumer: 15-30% kræver operation  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Perikarditis og tamponade</title>
      <link>http://hlk.morsby.dk/cases/perikarditis-tamponade/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Mar 2017 09:15:19 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://hlk.morsby.dk/cases/perikarditis-tamponade/</guid>
      <description>Sideforskel ved St.p. er indikation for rtg. thorax
Perikardit  Forekommer alle aldre, ofte 15-30 år (idiopatiske/virale) Oftest kan sikker ætiologi ikke påvises Grænsen akut / kronisk / konstriktio uskarp  Definition 2 af 4 kræves:
 Brystsmerter Perikardiel gnidningslyd (svagt led; intermitterende) Typiske EKG-forandringer Nyt perikardieeksudat  Symptomer  Brystsmerter: stikkende, jagende i venstre side af brystkassen. Udstråling til skulder, ryg Forværring ved dyb vejrtrækning og/eller stillingsskift Kan ligne AMI Kan være associeret med pleuritissmerter, hoste Ofte dyspnø Oftest feber, let CRP-forhøjelse  EKG-forandringer  Universel ST-elevation, hængekøjekonformation PR-depression, karakteristisk for perikardit Senere kan udvikles negative T-takker Kan ligne AMI-forandringer &amp;ndash; her må man vurdere a priori-sandsynlighed og ved sandsynligt AMI behandle herfor.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Voksne med medfødt hjertesygdom</title>
      <link>http://hlk.morsby.dk/cases/voske-medfoedt-hjertesygdom/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Mar 2017 10:15:30 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://hlk.morsby.dk/cases/voske-medfoedt-hjertesygdom/</guid>
      <description>Terminologi  GUCH: Grown-up Congenital Heart Disease ACHD: Adult Congenitive Heart Disease Univentrikulært hjerte  Samlebetegnelse for tilstande med ét pumpekammer. Behandling går på at tilpasse kredsløbet, så &amp;ldquo;pumpen&amp;rdquo; forsyner systemet, og blodet løber passivt til lungerne.  TCPC: Total Cavopulmonal Circulation  Pulmonalkredsløbet skal falde i tryk, før dette er en løsning.  Eisenmengers Syndrom  Tilstand forårsaget af langvarigt overflow til lungerne forårsaget af AV-shunt, medførende øget pulmonal vaskulær modstand, pulmonal hypertension, og shunt revertering.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hypertension</title>
      <link>http://hlk.morsby.dk/cases/hypertension/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Mar 2017 11:15:03 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://hlk.morsby.dk/cases/hypertension/</guid>
      <description>Lidt tal  1,5 mio mennekser i DK har forhøjet blodtryk 15.000 apopleksier pr. år = 41 pr. dag (kliniske) 15.000 myokardieinfarkter pr. år Hyppigste årsag til henvendelse i almen praksis = kæmpe sundhedsudgift Halvdelen af apopleksier kunne forebygges hvis BT blev reguleret på danskerne Mindre del udfordrende &amp;ndash; svært behandlelige og måske med påviskelige og korrigerbare årsager (få %).  Problemer i relation til blodtryksmåling  Det er et indirekte mål (lufttryk i manchet) Måling kan påvirke patienten  Målesituationen Almene ting (tale, tobak (30 mmHg), tissetrang, krydsede køn, ben m.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>